\section{Теоретические сведения} % (fold)
\label{sec:теоретические_сведения}

\subsection{Мультивибратор} % (fold)
\label{sub:мультивибратор}

Мультивибратор является одним из самых распространённых генераторов импульсов прямоугольной формы, используемый в электронике и радиотехнике.
Обычно представляет собой двухкаскадный резистивный усилитель, охваченный глубокой положительной обратной связью.

В электронной технике используются самые различные варианты схем мультивибраторов, которые различаются между собой схемотехникой, типом используемых активных компонентов (ламповые, транзисторные, тиристорные, микроэлектронные и другие), различающиеся режимом работы (автоколебательный, ждущие, с внешней синхронизацией синхронизации), видам связи между усилительными элементами, способам регулировки длительности и частоты генерируемых импульсов и другими параметрами.

Название мультивибратор для устройства предложил голландский физик ван дер Поль, и отражает тот факт, что в спектре прямоугольных колебаний мультивибратора присутствует множество высших гармоник --- в отличие от генератора синусоидальных колебаний (``моновибратора'').

Существуют три типа мультивибраторов в зависимости от режима работы:
\begin{itemize}
  	\item \textbf{нестабильный} --- устройство непрерывно генерирует колебания и самопроизвольно переходит из одного состояния в другое;
 	\item \textbf{моностабильный} --- одно из состояний является стабильным, но другое состояние неустойчиво (переходное).
  	\item  \textbf{бистабильный} --- мультивибратор устойчив в любом из двух состояний и может быть переключён из одного состояния в другое подачей внешних импульсов.
\end{itemize}


% subsection мультивибратор (end)

\subsection{Система Altium Designer} % (fold)
\label{sub:система_altium_designer}

Система Altium Designer представляет собой интегрированный пакет программ, предназначенный для профессионального проектирования многослойных печатных плат радиоэлектронных средств.
Она адаптирована к операционной системе Windows.

Altium Designer включает в себя работу с принципиальными схемами, созданием и редактированием библиотек компонентов, трассировку ПП, эмуляцию работы принципиальной схемы, просмотр и редактирование 3D вида компонентов, добавление STEP-моделей на ПП, отладку исходного кода по JTAG-интерфейсу, аппаратное моделирование проектов на ПЛИС.

Также поддерживается импорт отдельных файлов или проектов из других САПР, например, P-CAD, а также работу с отладочными платами, например, NanoBoard.

% subsection система_altium_designer (end)

\subsection{Порядок проектирования печатных плат} % (fold)
\label{sub:порядок_проектирования_печатных_плат}

Проектировщик узла ПП РЭС обычно вместе с техническим заданием на проектирование получает исходную электрическую схему, иногда на бумажном носителе.
При этом состав электронной библиотеки с условными схемными обозначениями элементов в проектном подразделении может быть либо неполным, либо вообще отсутствовать.
В этом случае такая библиотека должна пополняться силами сотрудников самого подразделения.
Поэтому проектировщик должен владеть всем арсеналом средств системы --- от создания УГО элементов схем до получения рисунка ПП --- и уметь в нужный момент использовать тот или иной программный модуль.

В одном из вариантов использования модулей системы Altium Designer при выполнении процедур проектирования узлов печатных плат порядок выполнения следующий:
\begin{enumerate}
	\item создание условных графических обозначений отдельных элементов электрической схемы;
	\item разработка посадочных мест для все конструктивных электрорадиоэлементов принципиальной схемы;
	\item упаковка выводов конструктивных элементов (перенос схемы на пП);
	\item разработка схемы электрической принципиальной;
	\item формирование контура печатной платы и размещение конструктивных элементов на ней;
	\item трассировка проводников печатных плат:
		\begin{itemize}
			\item в интерактивном (ручном) режиме;
			\item в автоматическом режиме.
		\end{itemize}
\end{enumerate}

% subsection порядок_проектирования_печатных_плат (end)

% section теоретические_сведения (end)
\pagebreak
